\section{Quantum GIS Qt Ausnahme der GPL}\label{qgis_qt_exception_appendix}
\index{Lizenz!Ausnahme}

\textbf{Original (Englisch)}:

\begin{quotation}
In addition, as a special exception, the QGIS Development Team gives
permission to link the code of this program with the Qt library,
including but not limited to the following versions (both free and
commercial): Qt/Non-commerical Windows, Qt/Windows, Qt/X11, Qt/Mac, and
Qt/Embedded (or with modified versions of Qt that use the same license
as Qt), and distribute linked combinations including the two. You must
obey the GNU General Public License in all respects for all of the code
used other than Qt. If you modify this file, you may extend this
exception to your version of the file, but you are not obligated to do
so. If you do not wish to do so, delete this exception statement from
your version.
\end{quotation} 

\textbf{Übersetzung (Deutsch)}:

\begin{quotation}
Zusätzlich, als eine besondere Ausnahme, gibt das QGIS Development Team das
Recht, den Quellcode dieses Programms mit der Qt-Bibliothek, einschliesslich
aber nicht begrenzt auf die folgenden Versionen (frei und kommerziell): 
Qt/Non-commerical Windows, Qt/Windows, Qt/X11, Qt/Mac, und Qt/Embedded 
(oder mit modifizierten Qt-Versionen, welche die gleiche Lizenz wie Qt nutzen)
zu verlinken und zu vertreiben. Für jeglichen Quellcode ausser dem Qt-Quellcode, 
müssen Sie die GNU General Public License in jeder Hinsicht befolgen. Wenn Sie
diesen Text ändern, können Sie diese Ausnahmen erweitern zu Ihrer Version dieses
Textes, aber Sie sind dazu nicht verpflichtet. Wenn Sie es nicht möchten,
löschen Sie diese Ausnahme aus Ihrer Version. 
\end{quotation} 
