%  !TeX  root  =  user_guide.tex
\frontmatter
\pagestyle{scrplain}
\addchap{Preâmbulo}
\vspace{1cm}

% when the revision of a section has been finalized, 
% comment out the following line:
%\updatedisclaimer

Este documento é o Guia de Utilizador oficial do 
software Quantum GIS. O software e hardware descritos neste 
documento são, na maioria dos casos, marcas registradas e são, portanto sujeitas 
aos requisitos legais. O Quantum GIS está sujeito à licença GNU General Public 
License. Encontre mais informações sobre o Quantum Gis em 
\url{http://www.qgis.org}.
\par\bigskip
Os detalhes, dados, resultados, entre outros, neste documento foram 
escritos e verificados com o melhor conhecimento e responsabilidade dos  
autores e editores. No entanto, erros relativamente aos seu conteúdo são possiveis.
\par\bigskip
Portanto, todos os dados não são passíveis de quaisquer direitos ou garantias. Os autores, editores 
e publicadores não têm qualquer responsabilidade por falhas e 
suas consequências. No caso de detectar algum erro, os comentários são sempre bem-vindos.
\par\bigskip
Este documento foi escrito com \LaTeX. Está disponível no formato código \LaTeX 
em \href{http://wiki.qgis.org/qgiswiki/DocumentationWritersCorner}{subversion} 
e on-line no formato PDF em \url{http://qgis.osgeo.org/documentation/manuals.html}. 
As versões traduzidas deste documento também podem ser descarregadas na área da documentação 
do projecto QGIS. Para mais informações acerca desta 
desta documentação e como a traduzir, poderá visitar : \url{http://www.qgis.org/wiki/} 

\vspace{1cm}
\noindent
\textbf{Links in this Document}
\par\bigskip
Este documento contém links internos e externos. Clicando num 
link interno movimenta-se dentro do documento, já se clicar num link externo
abre um endereço na internet. No formato PDF, os links internos são mostrados em cor azul, 
enquanto que os links externos são mostrados na cor vermelha e são abertos com o 
browser internet. No formato HTML, o browser mostra e lida da
mesma forma. 

\newpage

\begin{flushleft}
\textbf{Autores e Editores do Guia de Utilizador, Instalaçao e Codificação:}
  \par\bigskip\noindent
\begin{tabular}{p{4cm} p{4cm} p{4cm}}
Tara Athan & Radim Blazek & Godofredo Contreras \\
Otto Dassau & Martin Dobias & Peter Ersts \\
Anne Ghisla & Stephan Holl & N. Horning \\
Magnus Homann & K. Koy & Lars Luthman \\ 
Werner Macho & Carson J.Q. Farmer & Tyler Mitchell \\
Claudia A. Engel & Brendan Morely & David Willis \\
Jürgen E. Fischer & Marco Hugentobler & Gavin Macaulay \\
Gary E. Sherman & Tim Sutton \\ \
\end{tabular}
\end{flushleft}

Com agradecimentos a Bertrand Masson pelo layout, a Tisham Dhar pela preparação 
da documentação inicial do ambiente "msys (MS Windows)" , para o Tom Elwertowski e William Kyngesburye pela
ajuda na secção de instalaçao em MAC OSX e Carlos Dávila, Paolo
Cavallini e Christian Gunning pelas revisões. No caso de esquecimento em 
mencionar alguém, as nossas desculpas.
\par\bigskip\noindent
\textbf{Copyright \copyright~2004 - 2010 \QG Development Team}
\par\bigskip\noindent
\textbf{Internet :} \url{http://www.qgis.org}

\addsec{Licença deste documento}

É dada permissão para copiar, distribuir e / ou modificar este documento sob 
os termos da GNU Free Documentation License, Versão 1.3 ou qualquer versão posterior 
publicada pela Free Software Foundation; sem secções Invariantes, 
sem textos de Capa Frontal e Contra-Capa.  Uma copia da 
licença está incluída na secção \ref{label_fdl} designada "GNU Free Documentation 
License".

\newpage
