% vim: set textwidth=78 autoindent:
% !TeX root = user_guide.tex

% when the revision of a chapter has been finalized, 
% comment out the following line:
%\updatedisclaimer

\chapter{Hilfe und Support}
\label{label_helpsupport}
\index{Mailinglisten}
\index{Support}

\section{Mailinglisten}
QGIS entwickelt sich ständig weiter, daher kann es vorkommen, dass es mal nicht
so funktioniert, wie erwartet. Die bevorzugte und effektivste Art, Hilfe zu
bekommen, besteht darin, sich in die qgis-users Mailingliste einzuschreiben. 
Ihre Fragen erreichen eine breite Basis von Anwendern und die Antworten auf Ihre
Fragen können auch anderen helfen.

\minisec{qgis-users}
Diese Mailingliste wird benutzt, um allgemeine aber auch spezifische Fragen 
zur Installation und Benutzung von QGIS zu diskutieren. Sie können sich in die 
Mailingliste eintragen unter der URL: \\
\url{http://lists.osgeo.org/mailman/listinfo/qgis-user}

\minisec{fossgis-talk-liste}
Entsprechend der englischen qgis-users Liste, können hier Fragen zu QGIS im
Allgemeinen, sowie spezielle Fragen in Bezug auf die Installation und den
Einsatz auf Deutsch gestellt werden. Zusätzlich werden hier auch Fragen zu 
anderen Open Source GIS-Anwendungen besprochen. Sie können sich in die Mailingliste, 
die vom FOSSGIS e.V. betrieben wird, eintragen unter der URL: \\
\url{https://lists.fossgis.de/mailman/listinfo/fossgis-talk-liste}

\minisec{qgis-developer}
Wenn Sie ein Entwickler sind und technische Probleme haben, können Sie sich in
die qgis-developer Mailingliste eintragen unter der URL: \\
\url{http://lists.osgeo.org/mailman/listinfo/qgis-developer}

\minisec{qgis-commit}
Jedes Mal wenn ein Commit in den QGIS Quellcode erfolgt ist, wird eine Email an
folgende Liste geschickt. Wenn Sie alle Veränderungen im Quellcode verfolgen
möchten, können Sie sich unter folgender URL eintragen:\\
\url{http://lists.osgeo.org/mailman/listinfo/qgis-commit}

\minisec{qgis-trac}
Diese Mailingliste stellt Nachrichten in Bezug auf das Projekt Management
bereit. Dazu gehören Fehlerberichte, Aufgaben und Anfragen für neue Funktionen.
Sie können sich für diese Mailingliste eintragen unter der URL: \\ 
\url{http://lists.osgeo.org/mailman/listinfo/qgis-trac}

\minisec{qgis-community-team}
Diese Liste beschäftigt sich mit Themen wie der Dokumentation, der inhaltlichen
Hilfe von QGIS, dem Benutzer- und Installationshandbuch sowie
Übersetzungen in verschiedene Sprachen.
Wenn Sie am Benutzer- und Installationshandbuch mitarbeiten oder es
übersetzen wollen, können Sie sich für diese Mailingliste eintragen unter der
URL: \\
\url{http://lists.osgeo.org/mailman/listinfo/qgis-community-team}

\minisec{qgis-release-team}
Diese Liste beschäftigt sich mit Themen wie dem Release Management, das
Erstellen von Installations-Paketen für verschiedene Betriebssysteme und das
Veröffentlichen neuer QGIS Versionen. Sie können sich für diese Mailingliste
eintragen unter der URL: \\
\url{http://lists.osgeo.org/mailman/listinfo/qgis-release-team}

\minisec{qgis-tr}

Diese Liste beschäftigt sich mit der Übersetzung der QGIS GUI und der Dokumentation. 
Sie können sich für diese Mailingliste eintragen unter der URL: \\
\url{http://lists.osgeo.org/mailman/listinfo/qgis-tr}

\minisec{qgis-edu}

Diese Liste beschäftigt sich mit der Umsetzung des QGIS Education Projektes. Dabei 
geht es um die Planung und Bereitstellung von Lernmaterialien.
Sie können sich für diese Mailingliste eintragen unter der URL: \\
\url{http://lists.osgeo.org/mailman/listinfo/qgis-edu}

\minisec{qgis-psc}
Diese Liste befasst sich mit den Aufgaben des Lenkungsausschusses des
QGIS-Projektes. Sie können sich für diese Mailingliste eintragen unter der URL: \\
\url{http://lists.osgeo.org/mailman/listinfo/qgis-psc}

Wir heißen Sie herzlich Willkommen, sich auf jeder dieser Listen einzuschreiben
und den anderen QGIS Benutzern und Entwicklern mit ihrer Erfahrung zu helfen.
Beachten Sie bitte auch, dass die Mailinglisten qgis-commit und qgis-trac nur
dazu erstellt wurden, um Benachrichtigungen zu verteilen und nicht für
Anwenderfragen geeignet ist.

\section{IRC}
Wir sind außerdem im IRC präsent - Sie können uns im \#qgis Kanal unter
\url{irc.freenode.net} treffen. Bitte warten Sie ein wenig auf Antworten, da die
meisten nur zwischendurch mal vorbeischauen, was gerade so passiert.
Kommerzieller Support ist auch möglich. Schauen Sie dazu auf die Internetseite
\url{http://www.qgis.org/de/kommerzieller-support.html}.

Wenn Sie eine Disussion im IRC verpasst haben - kein Problem! Wir loggen alle
Diskussionen, damit Sie diese auch später lesen können. Lesen Sie die Logs unter
der URL:  \url{http://logs.qgis.org}.

\section{BugTracker}
Während die qgis-users Mailingliste nützlich ist, wenn es um allgemeine Fragen
zu 'wie mache ich dies oder jenes in QGIS' geht, möchten Sie uns vielleicht auch
auf richtige Fehler (Bugs) aufmerksam machen. Sie können dazu Fehlermeldungen mit
Hilfe des QGIS BugTracker unter \url{http://hub.qgis.org/projects/quantum-gis-issues} 
erstellen. Wenn Sie ein neues Ticket für einen Fehler erstellen, geben Sie bitte auch eine
Emailadresse an, über die wir weitere Informationen von Ihnen erfragen können.

Denken Sie auch bitte daran, dass ein für Sie wichtiger Fehler nicht immer die
gleiche Priorität bei anderen Personen und besonders den Entwicklern hat. Einige
Fehler sind sehr aufwendig zu reparieren und daher kann es schon mal ein wenig
dauern, bis genügend Zeit vorhanden ist, ein Problem zu lösen.

Anfragen für neue Funktionen können auch in demselben System gestellt werden.
Bitte geben Sie dann den Typ \textbf{enhancement} an.

Wenn Sie einen Fehler gefunden und selbst repariert haben, können Sie es auch
als Patch schicken. Der BugTracker bietet auch hierfür einen Typ \textbf{patch}.
Die Entwickler schauen sich den Patch dann an und fügen ihn zum Quellcode hinzu.
Bitte haben Sie ein wenig Geduld, wenn dies ein wenig dauert.

\section{Blog}
Die QGIS-Gemeinschaft stellt auch einen Weblog (BLOG) unter
\url{http://www.qgis.org/planet} bereit, mit vielen interessanten Artikeln für
Anwender und Entwickler zum Thema QGIS. Es handelt sich dabei um eine Sammlung 
verschiedener Blogs zum Thema QGIS. Sie sind natürlich herzlich eingeladen, ihren 
eigenen QGIS Blog zu integrieren.

\section{Wiki}
Schließlich gibt es auch ein QGIS WIKI unter \url{http://www.qgis.org/wiki},
wo Sie eine Vielzahl nützlicher Informationen über die QGIS-Entwicklung,
Pläne für neue Versionen, Links zum Herunterladen von Daten oder zu
vorhandenen Übersetzungen finden. Schauen Sie mal rein, da gibt es ein paar
wirkliche Attraktionen!

