% vim: set textwidth=78 autoindent:
%  !TeX  root  =  user_guide.tex
%\frontmatter
\addchap{Präambel}

% when the revision of a section has been finalized, 
% comment out the following line:
% \updatedisclaimer

Dieses Werk ist das offizielle Handbuch zur Benutzung und Installation der
Software Quantum GIS. Die in diesem Werk genannten Soft- und
Hardwarebezeichnungen sind in den meisten Fällen auch eingetragene
Warenzeichen und unterliegen als solche den gesetzlichen Bestimmungen.
Quantum GIS ist unter der GNU General Public License veröffentlicht. Weitere
Informationen finden Sie auf der Quantum GIS Homepage \url{http://www.qgis.org}.

Die in diesem Werk enthaltenen Angaben, Daten, Ergebnisse usw. wurden von den
Autoren nach bestem Wissen erstellt und mit Sorgfalt überprüft. Dennoch sind
inhaltliche Fehler nicht völlig auszuschließen. Daher erfolgen alle Angaben
ohne jegliche Verpflichtung oder Garantie. Die Autoren und Herausgeber
übernehmen aus diesem Grund auch keinerlei Verantwortung oder Haftung für
Fehler und deren Folgen. Hinweise auf eventuelle Irrtümer werden gerne
entgegengenommen.

Dieses Dokument wurde mit \LaTeX~gesetzt. Es ist als \LaTeX-Quelltext
erhältlich unter
\href{http://www.qgis.org/wiki/index.php/Manual_Writing}{subversion},
und kann online als PDF Dokument unter
\url{http://www.qgis.org/de/dokumentation/handbuecher.html} heruntergeladen werden.

\minisec{Verweise in diesem Dokument}

Das Dokument enthält interne und externe Verweise. Wenn Sie auf einen
internen im PDF in blau gehaltenen Verweis klicken, springen Sie innerhalb
des Dokuments. Klicken Sie auf einen externen im PDF in rot gehaltenen 
Verweis, dann wird mit Ihrem Webbrowser eine Seite im Internet geöffnet. In
der HTML Version sind die Farben der Verweise identisch.  

\minisec{Autoren des englischsprachigen User Guides:}

\begin{tabular}{p{4cm} p{4cm} p{4cm} p{4cm}}
Otto Dassau & Martin Dobias & Peter Ersts & J\"urgen E. Fischer \\
Anne Ghisla & Stephan Holl & N. Horning & Marco Hugentobler  \\
Magnus Homann & K. Koy & Lars Luthman & Gavin Macaulay\\
Werner Macho & Carson J.Q. Farmer & Tyler Mitchell & Brendan Morely\\
Gary E. Sherman & Tim Sutton & David Willis \\
\end{tabular}

\vspace{1cm}

Herzlichen Dank an Tisham Dhar für die Vorbereitung der MSYS-Umgebung, an Tom
Elwertowski und William Kyngesburye für ihre Hilfe bei den MAC OSX Kapiteln
und an Carlos D\'{a}vila, Paolo Cavallini and Christian Gunning für die
Überarbeitung und Kontrolle.

\minisec{Übersetzung ins Deutsche:}

Die Übersetzung des Benutzerhandbuches wurde vom Kanton Solothurn gesponsort
und von Otto Dassau durchgeführt.

\textbf{Copyright \copyright~2004 - 2011 Quantum GIS Development Team} \\
\textbf{Internet:} \url{http://www.qgis.org}

\newpage

\minisec{Lizenz des Dokuments}

Es wird die Erlaubnis gewährt, dieses Dokument zu kopieren, zu
verteilen und/oder zu modifizieren, unter den Bestimmungen der GNU Free
Documentation License, Version 1.3 oder jeder späteren Version,
veröffentlicht von der Free Software Foundation; ohne unveränderliche
Abschnitte, ohne vordere Umschlagtexte und ohne hintere Umschlagtexte.
Eine Kopie der Lizenz wird im Kapitel \ref{label_fdl} mit dem Titel 
'GNU Free Documentation License' bereitgestellt.

\newpage
