%  !TeX  root  =  user_guide.tex
\frontmatter
\pagestyle{scrplain}
\addchap{Préambule}
\vspace{1cm}
Ce document est le manuel officiel d'utilisation du logiciel \QG. Les logiciels 
et le matériel décrits dans ce document sont pour la plupart des marques déposées 
et donc soumises à des obligations légales. \QG est distribué sous la Licence 
publique générale GNU (GPL). Vous trouverez plus d'informations sur la page 
internet de \QG \url{http://qgis.osgeo.org}.
\par\bigskip
Les détails, données, résultats, etc. inclus dans ce document ont été écrits et 
vérifiés au mieux des connaissances des auteurs et des éditeurs. Néanmoins, des 
erreurs dans le contenu sont possibles.
\par\bigskip
Ainsi l'ensemble des données ne saurait faire l'objet d'une garantie. Les auteurs 
et les éditeurs ne sauraient être responsables de tout dommage direct, indirect, 
secondaire ou accessoire découlant de l'utilisation de ce manuel. Les éventuelles 
corrections sont toujours les bienvenues.
\par\bigskip
Ce document a été rédigé avec \LaTeX. Les sources sont disponibles en code \LaTeX{} 
via\\ \url{https://svn.osgeo.org/qgis/docs/tags/1.3.0_user_guide} et en PDF via 
\url{http://qgis.osgeo.org/documentation/manuals.html}. 
Des versions traduites peuvent être téléchargées via la section de documentation 
du projet QGIS. Pour plus d'informations sur les manières de contribuer à ce 
document et à sa traduction, veuillez visiter \url{http://www.qgis.org/wiki/} 

\vspace{1cm}
\noindent
\textbf{Références de ce document}
\par\bigskip
Ce document contient des références internes et externes sous forme de lien. 
Cliquer sur un lien interne provoque un déplacement dans le document, tandis 
que cliquer sur un lien externe ouvrira une adresse internet dans le navigateur 
par défaut. En PDF, les liens internes seront indiqués en bleu et les externes 
en rouge. En HTML, le navigateur affiche et gère les deux types de liens de la 
même fa\c{c}on.

\newpage

\begin{flushleft}
\textbf{Auteurs et éditeurs :}
 \par\bigskip\noindent
\begin{tabular}{p{4cm} p{4cm} p{4cm}}
Tara Athan & Radim Blazek & Godofredo Contreras   \\
 Otto Dassau & Martin Dobias & Claudia A. Engel \\ 
 Carson J.Q. Farmer &J\"urgen E. Fischer & Anne Ghisla \\
Stephan Holl &  Magnus Homann& Marco Hugentobler \\ 
 Lars Luthman & Gavin Macaulay & Werner Macho \\
  Tyler Mitchell & Brendan Morely&Gary E. Sherman\\
  Tim Sutton & David Willis \\ \
\end{tabular}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\textbf{Traducteurs version francophone:}
  \par\bigskip\noindent
\begin{tabular}{p{4cm} p{4cm} p{4cm}}
Benjamin Bohard & Jeremy Garniaux & Yves Jacolin \\
Stéphane Morel & Jean Roc Morreale & Marie Silvestre \\
Tahir Tamba & Xavier M. & Cyril de Runz \\
Benjamin Lerre & Roger Maurer & Christophe Tuffery \\
\end{tabular}
\end{flushleft}

Nos remerciements vont à Bertrand Masson pour son aide précieuse quant à la mise 
en page de ce document. Si nous avons négligé de citer ici le 
nom d'un contributeur, veuillez accepter nos excuses pour cet oubli et nous le 
signaler pour correction.
\par\bigskip\noindent
\textbf{Copyright \copyright~2004 - 2011 \QG Development Team}
\par\bigskip\noindent
\textbf{Internet :} \url{http://qgis.osgeo.org}

\addsec{Licence de ce document}

La permission de copier, distribuer, modifier ce document est accordée sous les 
termes de la GNU Free Documentation License, dans sa version 1.3 ou plus récente 
telle que publiée par la Free Software Foundation; sans modification de son 
contenu, sans ajouts la précédant ou la suivant. Une copie peut être lue dans 
la section \ref{label_fdl} nommée "GNU Free Documentation License".

\newpage
